title: Chapitre 2.4 - Les bases
# Chapitre 2.4 - Représentation d'un entier positif dans différentes bases


![image](data/BO.png){: .center}


![image](data/meme.jpg){: .center}


Hormis la base 10, deux bases sont utilisées en informatique :

- la base 2  (le système **binaire**)
- la base 16 (le système **hexadécimal**)

Dans toute la suite, la base dans laquelle le nombre est écrit sera précisée en indice.  
Exemple : $13_{10}=1101_2=\rm{D}_{16}$

## 1. Le système binaire 

En base 2, on ne dispose que des chiffres `0` et `1`. Le système binaire est un système de numération de position (comme le système décimal, hexadécimal... mais pas comme le système romain). À chaque rang correspond une puissance de 2.

### 1.1 Du binaire vers le décimal :


|...|128|64|32|16|8|4|2|1|
|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
|...|$2^7$|$2^6$|$2^5$|$2^4$|$2^3$|$2^2$|$2^1$|$2^0$|
|...|1|1|0|1|0|0|1|0|



 $11010010_2=1 \times 2^7+ 1 \times 2^6+0 \times 2^5+1 \times 2^4+0 \times 2^3+0 \times 2^2+1 \times 2^1+0 \times 2^0=128+64+32+2=210_{10}$
 
 Le nombre binaire 11010010 correspond donc au nombre décimal 210.
 

!!! note "Code Python"
    En Python, on peut utiliser la fonction `int("nombre", base)`.
    ```python
    >>> int("11010010", 2)
    210
    ```


### 1.2 Du décimal vers le binaire : 
Principe : dans chaque nombre décimal, il existe une plus grande puissance de 2 qui est inférieure au nombre. 

Par exemple, dans 243, il y a 128. Donc   
$243=128 + (115)$   
$243=128+64+(51)$     
$243=128+64+32+(19)$    
$243=128+64+32+16+(3)$   
$243=128+64+32+16+2+1$  
$243=1 \times 2^7+ 1 \times 2^6+1 \times 2^5+1 \times 2^4+0 \times 2^3+0 \times 2^2+1 \times 2^1+1 \times 2^0$

Donc $243_{10}=11110011_2$

**Méthode des divisions successives**

![image](./data/div_successives.gif){: .center}

!!! note "Code Python"
    En Python, on peut utiliser la fonction `bin(nombre)`. Elle renvoie une chaîne de caractère où le nombre binaire est précédé de `'0b'`.
    ```python
    >>> bin(243)
    '0b11110011'
    ```

???+ question "Exercice 1"
    === "Énoncé"
        Quelle est la valeur maximale d'un octet (un octet = 8 chiffres binaires) ?
    === "Correction"
        $11111111_2=255$. On retrouve ce nombre comme étant la valeur maximale d'une composante de couleur dans le codage RGB, ce qui signifie que chaque composante est codée sur un octet.

???+ question "Exercice 2"
    === "Énoncé"
        Créer une fonction `binaire(n)` qui renvoie l'écriture binaire de `n`, en utilisant les divisions successives.
    === "Correction"
        ```python linenums='1'
        def restes_successifs(n):
            ''' renvoie la liste des restes successifs lors des divisions de n par 2'''
            restes = []
            while n != 0 :
                restes.append(n % 2)
                n = n // 2
            return restes

        def binaire(n) :
            ''' recompose le mot binaire en mettant dans l'ordre les restes successifs'''
            liste = restes_successifs(n)
            liste.reverse() #permet d'inverser l'ordre des élément d'une liste
            mot = ""
            for k in liste :
                mot += str(k)
            return mot
        ```


## 2. Le système hexadécimal 
L'inconvénient essentiel du système binaire est la longueur de l'écriture des nombres qu'il génère. Pour cette raison, le **système hexadécimal**, ou système de **base 16** est très souvent employé.

- Pour écrire en base 2, il faut 2 chiffres différents : le 0 et le 1.  

- Pour écrire en base 10, il faut 10 chiffres différents: 0,1,2,3,4,5,6,7,8,9.  

- Pour écrire en base 16, il faut donc 16 chiffres différents : **0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,A,B,C,D,E,F**.    


On a donc la correspondance :

- A représente 10  
- B représente 11  
- C représente 12  
- D représente 13  
- E représente 14  
- F représente 15 


### 2.1 De l'hexadécimal vers le décimal :


|256|16|1|
|:---:|:---:|:---:|
|$16^2$|$16^1$|$16^0$|
| 1| D|2|


 $\rm{1D2}_{16}=1 \times 16^2+ 13 \times 16^1+2 \times 16^0=256+208+2=466_{10}$
 
 Le nombre hexadécimal `1D2` correspond donc au nombre décimal 466.
 
 
 En pratique, l'hexadécimal est surtout utilisé pour sa capacité à représenter la valeur de n'importe quel octet sur 2 chiffres ("chiffres" étant à prendre au sens large = chiffres ou lettres !).
 

???+ question "Exercice 3"
    === "Énoncé"
        1. Donner la valeur des octets `FF`, `3A`, `B2`.
        2. Expliquer pourquoi la couleur RGB (138,255,51) a pour code html `#8AFF33`.
        3. Quelle est la couleur `html` du blanc ?
    === "Correction"
        1. FF = 255 ; 3A = 58 ; B2 = 178
        2. 138 a pour code hexa 8A, 255 a pour code hexa 255, 51 a pour code hexa 33.
        3. \#FFFFFF

###  2.2 En python :
 
#### 2.2.1 Pour passer du décimal à l'hexadécimal :  
On peut utiliser la fonction `hex(nombre)`. Elle renvoie une chaîne de caractère où le nombre hexadécimal est précédé de `'0x'`.


```python
>>> hex(125)
'0x7d'
```

#### 2.2.2 Pour passer de l'hexadécimal au décimal :  
On peut utiliser la fonction `int("nombre",base)`.

```python
>>> int("FF", 16)
 255
```


## 3. Du binaire inattendu

[Le message secret de Perseverance](../../../T6_Mini-projets/Exercice_Perseverance/ )
